\subsection{Флуориметрические детекторы приборов для ПЦР-РВ} % (fold)
\label{sub:флуориметрические_детекторы_приборов_для_пцр_рв}

% subsection флуориметрические_детекторы_приборов_для_пцр_рв (end)

Блоки оптической детекции приборов для проведения ПЦР-РВ представляют собой флуориметры, предназначенные для регистрации флуоресценции от множества образцов на нескольких длинах волн в режиме реального времени.
По принципу действия, оптические блоки существующих моделей приборов можно разделить на две группы: блоки сканирующего типа и блоки проекционного типа.
В оптическом блоке сканирующего типа детекция флуоресценции осуществляется поочередно от каждого образца на каждом канале флуоресценции.
Детектор в этом случае представляет одноканальное устройство --- ФЭУ либо фотодиод. Принципиальная схема детекции показана на рисунке \ref{fig:scanning-block-scheme}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/scanning-block-scheme.png}
	\caption{Схема детекции флуоресценции в оптическом блоке сканирующего типа}
	\label{fig:scanning-block-scheme}
\end{figure}

Свет от источника попадает через коллиматор, формирующий параллельный пучок, на входной светофильтр, пропускающий полосу длин волн, достаточно узкую для избирательного возбуждения одного из используемых флуоресцентных красителей.
Далее, пучок света падает на дихроическое зеркало, отражающее его на линзу, и фокусируется на входное отверстие световода. 
На выходе световода размещается образец, в котором падающий свет возбуждает флуоресценцию красителя.
Возможно прямое фокусирование пучка на образце, в случае чего световод отсутствует.
Излучаемый при флуоресценции свет собирается в световод и распространяется в обратном направлении. 
Достигнув дихроического зеркала, излученный свет проходит через него и попадает на выходной светофильтр, который задерживает весь свет, кроме узкой полосы, соответствующей пику спектра излучения соответствующего флуоресцентного красителя.
Прошедший сквозь выходной фильтр пучок света падает на детектор, измеряющий его интенсивность. 
Устройство сканирующего блока определяется принципом сканирования образцов.
В приборах с карусельным типом держателя образцы перемещаются по мере вращения держателя, проходя через область детекции.
Каждый детектируемый образец находится в фокусе флуориметра в течение времени, необходимого для регистрации флуоресценции.
Для детекции флуоресценции нескольких красителей используют различные подходы.
Например, в системе, показанной на рисунке \ref{fig:lightscanner}, происходит одновременное возбуждение флуоресценции двух красителей от одного источника (464) и регистрация сигнала на двух детекторорах (466A, 466B), расположенных последовательно с разделением потока на дихроическом зеркале (456В).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/light-scanner.png}
	\caption{Устройство флуориметра в приборе LightScanner (производство Idaho Technology, США) \protect\cite{wittwer2007ContainerCarrying}}
	\label{fig:lightscanner}
\end{figure}
В системе, приведенной на рисунке \ref{fig:rotorgene}, сканирование происходит на каждом канале флуоресценции последовательно, так что на каждом цикле измерения происходит смена источника света и выходного светофильтра, и затем все образцы проходят через зону детекции.
Поскольку источник света и детектор разделены, а их оптические оси направлены перпендикулярно, такая схема не требует введения дихроического зеркала для разделения входящего и выходящего пучков.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/rotor-gene.png}
	\caption{Устройство флуориметра в приборе Rotor Gene (производство Qiagen, Германия)}
	\label{fig:rotorgene}
\end{figure}
В приборах с планшетным типом держателя образцы неподвижны в процессе реакции, поэтому сканирование требует перемещения самого флуориметра, либо его элементов.
Примером устройства первого вида являются приборы серии CFX96 (производство Bio-Rad, США).
На рисунке \ref{fig:biorad} приведена схема сканирования, использованная в этих приборах.
Флуориметр прибора изготовлен в виде единого модуля, содержащего 6 элементов.
Каждый элемент обеспечивает детекцию флуоресценции одного из 6 используемых флуоресцентных красителей и включает источник света (светодиод) и детектор (фотодиод), а также соответствующие светофильтры и дихроическое зеркало, разделяющее выходящий и входящий световые потоки.
Модуль закреплен в двухкоординатной подвижке и перемещается над держателем образцов.
В каждом положении, блок осуществляет одновременную детекцию флуоресценции от 6 образцов, на одном канале флуоресценции от каждого образца.
Полное сканирование всех 96 образцов на 6 каналах осуществляется, таким образом, в 130 позициях модуля.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{img/bio-rad.png}
	\caption{Устройство флуориметра в приборе CFX96 (производство Bio-Rad, США)}
	\label{fig:biorad}
\end{figure}
В случае, когда держатель образцов и основные элементы оптического блока неподвижны, используют устройство для передачи сигнала флуоресценции между образцами и флуориметром --- оптический коммутатор.
Эту функцию может выполнять оптическое волокно, закрепленное в двухкоординатной подвижке и перемещающееся над плоскостью держателя (например, выходной световод на рисунке \ref{fig:scanning-block-scheme}).
Примером другого варианта дизайна является устройство оптического блока прибора АНК-16 (производство ИАП РАН, Россия).
Схема такого блока приведена на рисунке \ref{fig:ank-16}.
В тепловой крышке прибора имеются отверстия, находящиеся над пробирками.
Над каждой пробиркой закреплен кварцевый волоконный световод, состоящий из двух пучков волокон. 
Один пучок служит для подведения к образцу возбуждающего света, через второй пучок испускаемое флуоресцентным красителем излучение попадает в детектор.
Световоды для возбуждения флуоресценции собраны вместе и закреплены перед блоком входных светофильтров (В).
Свет от источника (галогеновой лампы, 22) проходит через светофильтр и конденсор (16, 21), равномерно освещает торцы световодов, далее распространяется по световодам к образцам, возбуждая флуоресценцию.
Испускаемый свет проходит по выходным световодам, концы которых закреплены радиально в оптическом коммутаторе (А).
На оси коммутатора закреплено вращающееся зеркало (10), отражающее свет, выходящий из одного из световодов, через выходной фильтр на детектор (ФЭУ, 1).
Входные (3-6) и выходные (17-20) светофильтры закреплены во вращающихся турелях (В, Г).
На каждом цикле измерений происходит смена входного и выходного светофильтров, затем зеркало коммутатора поворачивается, последовательно передавая на детектор сигнал от каждого образца. 
Устройство оптического блока приборов АНК-32 аналогично описанному, за исключением того, что в коммутаторе сходятся 32 радиально закрепленных выходных световода.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/ank-16.png}
	\caption{Устройство флуориметра в приборе АНК-16 (производство ИАП РАН, Россия)}
	\label{fig:ank-16}
\end{figure}
Значительное распространение получила проекционная схема оптического блока, применяемая во многих приборах для ПЦР-РВ с держателями планшетного типа.
В таких системах происходит одновременная регистрация сигнала флуоресценции от всех образцов, для чего в качестве детектора используют ПЗС-матрицу.
В качестве примера, рассмотрим устройство оптического блока из патента, принадлежащего фирме Applied Biosystems, США \cite{oldham2009InstrumentMonitoring}, схема которого приведена на рисунке \ref{fig:applied}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/applied-biosystems.png}
	\caption{Устройство проекционного флуориметра на ПЗС-матрице в приборе Applied Biosystems 7500 (производство Applied Biosystems, США) \protect\cite{oldham2009InstrumentMonitoring}}
	\label{fig:applied}
\end{figure}
Образцы находятся в держателе (1) и закрыты тепловой крышкой (2), имеющей отверстия над каждым образцом.
Над тепловой крышкой расположена плоская дифракционная линза (3), фокусирующая свет через зеркало (5) в направлении оптического блока.
Световой поток разделяется на дихроическом зеркале (6).
Возбуждающий свет от источника (11) проходит через входной светофильтр (7) и отражается на дихроическом зеркале в направлении образцов.
Испускаемое образцами излучение флуоресценции проходит сквозь дихроическое зеркало и попадает через выходной светофильтр (8) в объектив (9), который проецирует изображение на ПЗС-матрицу (10).
Сигнал от матрицы оцифровывается и передается для обработки процессором.
Свет от каждого образца попадает на определенную фиксированную область матрицы, данные от этой области суммируются на уровне процессора, в результате чего получают результирующий сигнал флуоресценции от образца. 
Для регистрации флуоресценции на нескольких каналах проводят последовательную смену пары фильтров возбуждения и детекции.
